Een tijdje geleden heb ik een symposium bijgewoond van Janneke Kroonman over de SEES-2022 Science Expedition naar Edgeøya Spitsbergen. Deze presentatie ging over een expeditie naar de locatie waar in 1968-1969 een poolstation stond. Tegenwoordig wordt er onderzoek gedaan naar klimaatverandering, waarbij elke vijf jaar een expeditie plaatsvindt om te kijken hoe de flora en fauna zijn veranderd sindsdien.

Gedurende de jaren hebben ze opgemerkt dat op deze locatie de klimaatverandering in een hoog tempo plaatsvindt. Waar op andere plekken maar een verschil van 1-2 graden wordt gemeten, bedraagt het verschil hier 6 graden. Tijdens de negendaagse expeditie waren er 50 wetenschappers, 35 toeristen (citizen scientists), expeditieleiders, gidsen en de bemanning van het schip aanwezig.

Bij aankomst moesten de onderzoekers drie dagen in hun enthousiasme worden getemperd vanwege dichte mist in het gebied. Bovendien waren er hongerige ijsberen vanwege de lage hoeveelheid ijs op zee en hoge golven. Deze tegenslag zorgde echter voor veel opwinding bij de sociale wetenschappers in het team, vanwege de verschillende emoties die de onderzoekers toonden tijdens het anticiperen op hun onderzoek.

Het onderzoek dat Janneke uitvoerde, richtte zich op de aanwezigheid van (bio)plastic en de mogelijkheid van organismen om plastic af te breken. Ze wilden nieuwe innovaties binnen de industriële biotechnologie en het gebruik van enzymen en micro-organismen voor de valorisatie van hernieuwbare grondstoffen verkennen. Ze zochten naar producenten en afbrekers van biopolymeren die bij lage temperaturen actief zijn.

Het Arctische gebied werd gekozen vanwege zijn evolutionaire uniciteit en ongereptheid, en om te zoeken naar micro-organismen die altijd aanwezig zijn geweest voor de productie en afbraak van biopolymeren. De onderzoekers namen monsters en fixeerden omgevingssamples. Het geëxtraheerde DNA en RNA werden vervolgens gesequencet met behulp van next-generation sequencing (NGS).

Het was een interessante lezing over een soort expeditie die ik voorheen niet kende. Het lijkt me boeiend om in de toekomst zelf deel uit te maken van een onderzoeksgroep, aangezien het een unieke ervaring is.